\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{libertine}
\usepackage{inconsolata}

\usepackage{tikz}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}

\newcommand{\burl}[1]{\texttt{<}\url{#1}\texttt{>}}

\title{\og Super AES \fg}
\author{Antoine \bsc{Catton} et Jessy \bsc{Mauclair-Richalet}}
\date{Mardi 13 novembre 2013}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Introduction}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\draw[thick] (0,0) grid (4,4);
\foreach \y in {0,...,3}
{
    \foreach \x in {0,...,3}
    {
        \draw ({\x + 0.5},{3 - \y + 0.5}) node {$a_{\y,\x}$};
    }
}
\fill[green!50,fill opacity=0.40] (-0.1,4.1) rectangle (1.1,2.9);
\fill[red!50,fill opacity=0.40] (-0.1,2.1) rectangle (4.1,0.9);
\end{tikzpicture}
\label{fig:aesbloc}
\caption{Représentation d'un bloc sous AES}
\end{figure}

\section{Vocabulaire}

L'algorithme de chiffrement AES est un algorithme de chiffrement \og par bloc
\fg.  Cela signifie que le message à chiffrer est découpé en cellules de même
taille, représenté par la figure~\ref{fig:aesbloc}. Un bloc est représenté par
une matrice de 4 sur 4 \og atomes \fg\ (surligné en vert dans la
figure~\ref{fig:aesbloc}).

Une ligne de cette matrice est appelée un \og mot \fg\ (surligné en rouge dans
la figure~\ref{fig:aesbloc}).

\section{Contexte}

De nos jours, le standard de chiffrement symétrique le plus utilisé est AES
\footnote{\emph{Advanced Encryption Standard}}.  Il est notamment destiné à remplacer le
standard DES\footnote{\emph{Data Encryption Standard}} qui peut être
\og brute-forcé \fg.\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/EFF_DES_cracker}}

Au jour où ce rapport est rédigé, AES est reconnu dans le monde de la
cryptographie comme étant le standard le plus sûr. Il est notamment utilisé par
le gouvernement des États-Unis pour sécuriser ses données.

AES repose sur un enchaînement de fonctions non-linéaires qui mélangent et substituent les
atomes d'un bloc des données à chiffrer. Dans un sens, on pourrait le définir comme une
version améliorer d'Enigma.\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Enigma_(machine)}}.

La non-linéarité de ces fonctions repose sur les corps finis de Galois. Le
corps fini de Galois utilisé pour AES contient $2^{8}$ éléments. Les atomes
sont donc représentés sur un octet. (soit 8 bits)

\section{Objectif}

Dans le cadre de l'unité de valeur GS15 \og Cryptologie et signature
électronique \fg, nous devions implémenter un algorithme de chiffrement
reposant sur le principe d'AES. Contrairement à AES, cet algorithme de
chiffrement devra utiliser un corps de Galois à $2^{16}$ éléments ; les atomes
de l'algorithme seront donc représentés sur deux octets. (soit 16 bits)

Ce projet a donc été baptisé \og SuperAES \fg\ car il double la complexité de
l'algorithme AES.


\chapter{Modélisation mathématique}

\section{Choix des constantes}

Nous avons choisi les constantes de notre projet en utilisant au maximum des
nombres premiers. Rappelons qu'il n'y a aucune preuve mathématique justifiant
que l'utilisation des nombres premiers rendent plus difficile la cryptanalyse
de notre algorithme.

\section{Corps de Galois}

Pour notre implémentation de \og Super AES \fg, nous avons choisi le corps
$G\mathbb{F}_{2^{16}}$ défini par l'équation~\ref{eq:galoisfield}.

\begin{equation}
\label{eq:galoisfield}
\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}/<M> \mbox{ avec } M = X^{16} + X^{13} + X^{11} + X^{7} + X^{5} + X^{3} + 1
\end{equation}

Il a été trouvé dans la liste donnée octave des polynômes irréductibles données par octave
grâce à :

\begin{verbatim}
octave:1> primpoly(16, 'all')
[...]
D^16+D^13+D^11+D^6+D^5+D^4+D^3+D+1
D^16+D^13+D^11+D^7+D^5+D^3+1
D^16+D^13+D^11+D^7+D^6+D^2+1
[...]
\end{verbatim}

Nous avons choisi ce polynôme car c'est celui qui possède le plus gros nombre
de monômes de degrés premier par rapport au nombre de monômes de degrés non
premier.

\section{\emph{SubBytes}}

Nous avons voulu choisir la matrice $A$ circulante basée sur le vecteur ayant pour
valeur 1 à chaque nombre premier ; malheureusement, cette matrice est singulière.
Nous avons donc aussi mis le premier indice de ce vecteur à 1 pour rendre la matrice
réversible.

Nous avons donc défini la matrice $A$ par l'équation~\ref{eq:amatrix}.

\begin{equation}
\label{eq:amatrix}
A = \left(
\begin{array}{cccccccccccccccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
\end{array}
\right)
\end{equation}

Elle a été générée par :

\begin{verbatim}
octave:1> A_matrix = toeplitz([1 1 1 0 1 0 1 0 0 0 1 0 1 0 0 0],
>                             [1 0 0 0 1 0 1 0 0 0 1 0 1 0 1 1]);
\end{verbatim}

Pour le vecteur $C$, nous avons utilisé le générateur de nombre aléatoire intégré dans le
noyau Linux comme il suit :

\begin{verbatim}
octave:1> de2bi(fread(fopen('/dev/random', 'r'), 1, 'uint16'), 16)
\end{verbatim}

Notre vecteur $C$ est donc défini par l'équation~\ref{eq:cvector}.

\begin{equation}
\label{eq:cvector}
C = \left(
\begin{array}{cccccccccccccccc}
1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
\end{array}
\right)
\end{equation}

Nous avons utilisé la fonction \verb|inv| pour inverser la matrice $A$ dans
notre corps de Galois.

\begin{verbatim}
octave:1> inv(galois_A_matrix)
\end{verbatim}

La matrice $A'$ obtenue est définie par l'équation~\ref{eq:amatrixprim}

\begin{equation}
\label{eq:amatrixprim}
A' = \left(
\begin{array}{cccccccccccccccc}
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
\end{array}
\right)
\end{equation}

Puis nous avons calculé le vecteur $C'$ grâce à :

\begin{verbatim}
octave:1> inv(galois_A_matrix) * galois_C_matrix
\end{verbatim}

On obtient donc le vecteur $C'$ représenté par l'équation~\ref{cvectorprim}.

\begin{equation}
\label{eq:cvectorprim}
C' = \left(
\begin{array}{cccccccccccccccc}
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
\end{array}
\right)
\end{equation}

\section{\emph{MixColumns}}

Pour la matrice $X$ de la fonction \emph{MixColumns} nous avons choisi une
matrice circulante avec, comme vecteur de base, les 4 plus grand nombres premiers
inférieurs à $2^{16}$, c'est-à-dire : 65479, 65497, 65519 et 65521.

Pour que la matrice $X$ soit réversible nous avons remplacé 65521 par 65520 qui
n'est pas premier.

Notre matrice $X$ finale est donc définie par l'équation~\ref{eq:xmatrix}.

\begin{equation}
\label{eq:xmatrix}
X = \left(
\begin{array}{cccc}
(\verb|FFC7|)_{16} & (\verb|FFF0|)_{16} & (\verb|FFEF|)_{16} & (\verb|FFD9|)_{16} \\
(\verb|FFD9|)_{16} & (\verb|FFC7|)_{16} & (\verb|FFF0|)_{16} & (\verb|FFEF|)_{16} \\
(\verb|FFEF|)_{16} & (\verb|FFD9|)_{16} & (\verb|FFC7|)_{16} & (\verb|FFF0|)_{16} \\
(\verb|FFF0|)_{16} & (\verb|FFEF|)_{16} & (\verb|FFD9|)_{16} & (\verb|FFC7|)_{16} \\
\end{array}
\right)
\end{equation}

Nous avons ensuite inversé la matrice $X$ grâce à \emph{Octave} en utilisant
la fonction \verb|inv|. On obtient donc la matrice $X'$ de l'équation~\ref{eq:xmatrixprim}

\begin{equation}
\label{eq:xmatrixprim}
X' = \left(
\begin{array}{cccc}
(\verb|55EF|)_{16} & (\verb|5199|)_{16} & (\verb|55C7|)_{16} & (\verb|51B0|)_{16} \\
(\verb|51B0|)_{16} & (\verb|55EF|)_{16} & (\verb|5199|)_{16} & (\verb|55C7|)_{16} \\
(\verb|55C7|)_{16} & (\verb|51B0|)_{16} & (\verb|55EF|)_{16} & (\verb|5199|)_{16} \\
(\verb|5199|)_{16} & (\verb|55C7|)_{16} & (\verb|51B0|)_{16} & (\verb|55EF|)_{16} \\
\end{array}
\right)
\end{equation}


\chapter{Implémentation}

\section{Pré-calculs}

Nous avons choisi d'implémenter \og SuperAES \fg\ en C. Bien qu'il existe des
bibliothèques gérant les champs de Galois, nous avons poussé le défi jusqu'à
n'utiliser que la
\emph{glibc}.\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/GNU_C_Library}}

Nous avons donc fait des pré-calculs que nous avons tabulés. Il y a plusieurs
intérêts à cela :

\begin{itemize}
\item les pré-calculs augmentent les performances et les temps
d'exécution\footnote{Le prix a payer est une taille plus grande
du binaire. Mais dans notre cas, la taille reste raisonnable.} ;

\item ils évitent d'avoir à implémenter nous mêmes les algorithmes
de multiplication des champs de Galois.
\end{itemize}

Nous avons donc tabulé les calculs suivants :
\begin{itemize}
\item les résultats de la fonction \emph{SubBytes} ;
\item les résultats de la fonction \emph{InvSubBytes} ;
\item les tables de multiplication pour chacun des éléments
uniques des matrices $X$ et $X'$.
\end{itemize}

\section{Bourrage}

L'algorithme requiert que le message soit découpé en messages de 16 atomes.
Nous avons donc utilisé le bourrage standard \emph{PKCS~\#7} défini à la
section 6.3 de la RFC~5652.\footnote{\url{http://www.ietf.org/rfc/rfc5652.txt}}

Il s'agit de remplir les octets à combler par le nombre d'octet à combler.

Par exemple, imaginons le message suivant :
\begin{verbatim}
01 23    45 67    89 AB    CD EF
10 11    12 13    14 15    12 15
16 17    18 19    20
\end{verbatim}
Il est compte de 22 octets. Pour pouvoir être traité par \og SuperAES \fg, il doit
faire 32 octets.
Il faut donc combler $21 - 32 = 11$~octets, on comble donc les octets restants
par le nombre $11 = (\mbox{0B})_{16}$. Le message obtenu est donc :
\begin{verbatim}
01 23    45 67    89 AB    CD EF
10 11    12 13    14 15    12 15
16 17    18 19    20 0B    0B 0B
0B 0B    0B 0B    0B 0B    0B 0B
\end{verbatim}

\section{\emph{KeyExpansion}}

Nous avons arbitrairement défini le nombre de rondes comme suit dans la
figure~\ref{fig:rondes}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Taille de la clé} & \textbf{Nombre de rondes} \\
\hline
\hline
320 & 15 \\ \hline
480 & 30 \\ \hline
640 & 45 \\ \hline
\end{tabular}
\label{fig:rondes}
\caption{Nombre de rondes pour chaque taille de clé}
\end{figure}

\chapter{Conclusion}

On apprend mieux par la pratique que par la théorie. C'est pourquoi ce projet
concret nous a donc amené à mieux comprendre le fonctionnement d'AES, et le
modèle mathématique sur lequel il repose.

Il est encore possible d'améliorer notre programme en implémentant la
suppression des bits de bourrage au déchiffrement. Qui plus est, nous avons
annoté certaines parties de notre code qui n'étaient pas élégantes. Il est donc
encore possible d'améliorer notre programme en nettoyant ces parties.

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{bib:fips:aes} National Institute of Standards and Technology.
\emph{Advanced Encryption Standard (AES)}. Federal Information Processing
Standards, 2001. 51 p.
\burl{http://csrc.nist.gov/publications/fips/fips197/fips-197.pdf}

\bibitem{bib:wiki:aes} Contributeurs de Wikipédia. \emph{Advanced Encryption Standard}. [en~ligne].
Wikipédia -- l'encyclopédie libre, 25 décembre 2012. \burl{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Advanced_Encryption_Standard&oldid=529763235}.

\end{thebibliography}


\end{document}
